%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Relation coefficients racines]
Soit $P=\sum\limits_{k=0}^n a_kX^k\in \R[0]$ un polynôme de degré $n$, avec $n$ racines $\alpha_1,\hdots, \alpha_n$ (non nécessairement distinctes). Montrer que 
\[ \sum_{k=1}^n \alpha_j = -\frac{a_{n-1}}{a_n} \qeq \prod_{k=1}^n \alpha_k = (-1)^n \frac{a_0}{a_n}. \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
Puisqu'on a $n$ racines, par factorisation :
\[ P(X)=\sum_{k=0}^n a_kX^k = a_n\prod_{k=1}^n (X-\alpha_k). \]
Il suffit de développer et de constater que 
\begin{align*}
	 a_n\prod_{k=1}^n (X-\alpha_k) &= a_n \left( X^n- \left(\sum_{k=1}^n \alpha_k\right)X^{n-1} + \hdots + \prod_{k=1}^n (-\alpha_k)\right) \\
	 &= a_n X^n - \left(a_n\sum_{k=1}^n \right)X^{n-1} + \hdots + (-1)^n a_n\prod_{k=1}^n \alpha_k.
 \end{align*}
 Par identification des coefficients 
 \[ -\left(a_n\sum_{k=1}^n \right) = a_{n-1} \qeq (-1)^n a_n\prod_{k=1}^n \alpha_k = a_0 \]
 ce qui donne le résultat.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
